---
title: "新百度“度学堂”⺴站交互设计项目背景"
author: "康, 佳美"
datetime: 2015-09-08 12:00:00
cover: "http://ww4.sinaimg.cn/large/56f7b09ejw1ew48bpvm1fj20e80800tk.jpg"
---

## **项目背景**

度学堂是以百度内部讲座为基础搭建的员工在线学习平台。目前该平台已经集合了课程中心、直播课堂、选择线下课程等版块，提供涵盖技术研发、产品市场、管理职场、活动生活各个类型的课程或视频。员工既可以在度学堂进行线上实时学习交流，也可以选择并参与各类线下讲座或培训，在业务能力提升的同时，获得企业归属感。  


改版源于之前网站的迭代缺乏规范化的交互与视觉设计，文案、字体、图形元素不统一，结构、跳转混乱，使得整个网站一片混沌。虽然学堂每天有上万的浏览量，但平均学习时长只有4分钟。  


那么，是否交互规范、页面美观后用户学习时长就会有所增加呢？  



## **重新规划**


### **a.我如何看到我想看到的—企业用户的心智模型**

热点图显示，度学堂网站首页点击量集中在顶部导航与右侧排行榜上，即占据首页大部分面积的课程宣传基本无效，首页的内容并不符合用户的心理预期。  


![](http://ww4.sinaimg.cn/large/56f7b09ejw1ew44jdv2iwj20sd0du0we.jpg)
  


如上图，1处轮播图片不精美，2处排行榜前三名千年不变，3处直播预告无具体内容且有时空着，4处总是那几个专题，5处小编推荐的我并不感兴趣。想像一下，如果一个网站的大部分都是专业性强而自己看不懂的内容（大部分课程都是技术研发类型，显然设计、市场，管理背景同学不感兴趣），且内容长时间不更新，只能通过搜索和分类找到自己能看懂的，你还会主动来这个网站么？  



#### **如何让用户看到（不仅仅是找到）他们想看到的？**

现在成熟的分享类网站和app以入站选择兴趣类别、记录点击行为等方式让用户获得定制化页面，满足他们的预期。但内部网站并没有如此定制化资源支持，一切只能从用户需求出发，以看似原始的方式解决。  


   


![](http://ww4.sinaimg.cn/large/56f7b09ejw1ew44joktstj20sd0f0dhd.jpg)
  


<span class="s1">在果壳网发起的针对中国MOOC（具体信息见后）在线学习用户的调查中，30岁以下的学生和在职人员占据95%。他们参与的在线学习的原因多为学习新知识和针对性技能提升。度学堂的用户—百度员工拥有各自的身份和序列：程序员、设计师、管理者，且中低序列偏多，具有强业务需求，更加关心与业务相关的课程。</span>  



#### **<span class="s1">如何让用户在首页看到与自己业务相关的内容，并且将好课突出出来？</span>**

![](http://ww4.sinaimg.cn/large/56f7b09ejw1ew44jwzjoaj20sd0du41r.jpg)
  


<span class="s1">如上图，在用户角色（业务需求）的基础上，从用户进入网站的动机出发，可以分为两种情况：</span>  


<span class="s1"><strong>1.目的性进入。</strong>用户进入网站首页直接使用搜索或分类功能找到自己关心的课程；通过课程宣传等邮件链接直接进入网站个人中心选课或查课。现阶段此类情况占据大部分（因为首页内容无吸引力），绝大部分用户需要发生点击甚至输入行为才能看到相关课程。</span>  


<span class="s1"><strong>2.无目的性进入。</strong>业务与兴趣学习不具备强制性，用户在工作外时间或工作间隙碎片化时间进入网站“闲逛”，他们多数只看首页，不主动点击寻找课程。他们期待经常更新的相关内容，好奇同序列的同事们都在学习什么，渴望被高序列同事指导与推荐。如果网站需要点击才能看到自己感兴趣的，长此以往，用户在闲暇或碎片时间不会主动进入度学堂。</span>  


<span class="s1">度学堂需要争取无目的性进入的用户。</span>  


![](http://ww2.sinaimg.cn/large/56f7b09ejw1ew44k63gwsj21kw0yydrf.jpg)
  


<span class="s1">视频类网站首页通过内容分类引导兴趣各异的用户，而社交类网站通过用户自定义、记录点击行为和好友将相关推送至首页。如上图，新度学堂网站首页将内容按照用户身份角色（序列）进行分类，既展示各分类最热－同序列同事都在看的，又展示最新—排行榜，以时时更新的最新带动最热的变化，让首页自启动内容更新的循环，避免之前“小编推荐”人工维护的尴尬。</span>  



### <span class="s1"><b>b.学习的成就感从何而来－MOOC学习模式的借鉴</b></span>

<span class="s1">仅凭业务相关性内容并不能维系用户，少有人能够在工作之余依然花时间逛学习网站，进行业务相关的课程学习。谁不想在休息时间看看综艺、读读小说呢?</span>  


![](http://ww1.sinaimg.cn/large/56f7b09ejw1ew44kcunwfj20jn0c840w.jpg)
  


<span class="s1">如上图，线上知名的学习型网站首页大概呈现两种模式：</span>  


**<span class="s1">1.视频网站模式，如Ted、网易公开课等。</span>**  


<span class="s1">类似视频网站，网站首页只展示视频。与用户个人相关的数据在标题栏上的“个人中心”内呈现。用户在广场（首页及二级版块）挑选感兴趣的内容，讨论、收藏等个人行为在内页或流程末端获得。</span>  


<span class="s1">广场在外，个人在内。</span>  


**<span class="s1">2.个人中心模式，如Cousera等MOOC类平台。</span>**  


<span class="s1">MOOC（Massive Open Online Courses)即大规模公开在线课程，它不只是公开课式的传播课程视频，而是新型的在线教育模式。（最近刚加入百度的吴恩达就是此类平台Cousera的创始人之一）。用户在登录网站后，首页即个人中心，展示用户在学课程、已学课程、收藏、讨论等个人信息，选课需要进入课程广场（类似视频网站模式的首页）。</span>  


<span class="s1">个人在外，广场在内。</span>  


<span class="s1">MOOC是系统化的平台设计。不同于视频学习网站“闲逛－选择”的流程，用户在MOOC平台经历“寻找课程－参加课程－学习课程－拿到证书”的线性任务，以名校、定时的课程、与老师同学的在线交流、作业考试、证书等方式维系用户参与，使用户通过社交与证书获得学习的成就感，是学习内部动机与外部动机的有效结合。</span>  


![](http://ww4.sinaimg.cn/large/56f7b09ejw1ew44knq8cwj21kw0yy4ay.jpg)
  


<span class="s1">如上图，新度学堂借鉴了MOOC网站的特点，将与个人相关的部分信息提取到首页，与课程广场并列。形成“个人＋广场”的第三种模式。通过排行榜、历史记录（在学、收藏）的方式刺激用户的学习行为，使用户一进入网站就能获得成就感（排名靠后的挫败感同样可以达到相同的激励效果）。同时，用户不用进入个人中心就可以获得自己的选课和收藏等重要信息，起到显性提醒的作用。</span>  



### **c.人性化反馈**

<span class="s1">无反馈是旧版度学堂反人类的“特色”之一。必要的提示是一个关心用户的产品的基础，一句问候或道谢有时可以拉近用户与产品之间的距离。</span>  


![](http://ww3.sinaimg.cn/large/56f7b09ejw1ew44kwtdrzj20jc0cm76z.jpg)
  


<span class="s1">新版度学堂除了在用户提交申请后，会以文字感谢用户的参与，反馈提交状态；还在页面部分个人信息为空白时，调侃用户。如上图，针对首页左侧个人信息栏内容量，确立了“新员工”（个人信息空白）、“不爱学习的老员工”（个人信息较少或为零）、“爱学习的老员工”（个人信息丰富）三个角色。新员工的个人信息栏展示网站学习手册，而“不爱学习的老员工”的页面则以幽默的语言激励用户。</span>  



## **后续发展**

<span class="s1">企业级MOOC的建立依赖于成熟的学习资源、学习模式和生态环境。优质资源的聚合基于良性的学习生态环境，即群体学习（同序列推荐与参考、讨论、笔记分享等）促使名师名课脱颖而出；群体学习生态环境需要分类资源和良性学习模式刺激，如人才成长修身计划、学习笔记、证书等方式。因而在交互图谱上，以同级或上级推荐和讨论为主的社交关系将作为度学堂迭代的第一步，任重道远。</span>  


![](http://ww4.sinaimg.cn/large/56f7b09ejw1ew44l6318lj20k00a5775.jpg)